\par 
宇宙学是以宇宙为研究对象的一门学科。
\par 
宇宙：“上下四方曰宇，往古来今曰宙。”——战国·尸佼
\par 
宇宙是整个时空以及它的内容，包括一切天体等物质、能量。——Wikipedia

\subsection{宇宙学研究内容}
\begin{itemize}
	\item[1] 时间与空间
		\begin{itemize}
			\item[·] 几何结构：平直or弯曲？无限or有限？
			\item[·] 宇宙静态or演化 \quad 演化过程
		\end{itemize}
	\item[2] 宇宙介质
		\begin{itemize}
			\item[·] 物质
				\begin{itemize}
					\item[·] 可见：光子、重子物质
					\item[·] 不可见：暗物质，间接方法推知存在
				\end{itemize}
			\item[·] 这些物质占整个宇宙的比例？如何影响宇宙演化？
			\item[·] 暗能量：如何发现？所占比例？如何影响宇宙演化？
			\item[·] 物质、能量占比是否随时间演化，空间中如何分布？
			\item[·] 宇宙的物质形式是否变化？恒星与星系如何形成？
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{宇宙学的特殊性}
\begin{itemize}
	\item[1] 特殊性
	\begin{itemize}
		\item[1)] 研究对象：宇宙，仅此一个，只能靠观测和计算机模拟
		\item[2)] 我们在宇宙中的位置固定
			\begin{cbox}{在哪看有什么区别？}
				光传播速度有限$\Rightarrow$视界\quad 可观测宇宙
			\end{cbox}
		\item[3)] 宇宙演化过程复杂，牵涉知识广 
		\begin{itemize}
			\item[·] 时空演化——广义相对论GR
			\item[·] 高能粒子作用（早期）——粒子与核物理、统计力学
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item[2] 和天体物理、天文学关系
	\par 天文学：
	\begin{itemize}
		\item[·] 宇宙学——研究整个宇宙的行为
		\item[·] 天体物理——研究单个或少量天体、星系
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{物理宇宙学简史}
\subsubsection{阶段一（1915-1930）}
\par 
初期，健康发展，在观测方面：
\begin{itemize}
	\item 1915 Einstein GR
	\item 1917 Einstein提出第一个物理宇宙学模型（Einstein模型）
	两条假设：
	\begin{itemize}
		\item[1)] 宇宙看作充满全空间的均匀介质
		\item[2)] 宇宙整体上看来静态，引入宇宙学常数$\Lambda$
	\end{itemize}
	\item 1920初 \quad 天文学家发现宇宙膨胀，抛弃了静态模型
	\item 1923 Slipher测量十多个漩涡星云，首次发现光谱大部分有红移现象，由Doppler效应，说明星云远离\\ 同一时期，Hubble发现星云实际是河外星系，人们意识到宇宙是以星系“分子”组成的气体
	
	\item 1929 Hubble定律，星系退行速度与距离成正比
	\begin{cnote}
		Hubble定律不仅说明宇宙在膨胀而且是以保持宇宙均匀性的方式膨胀，方式唯一
	\end{cnote}

\end{itemize}
\par 
在理论方面：
\begin{itemize}
	\item 1923 Friedmann采用不含宇宙学常数的模型，发现宇宙在引力作用下可以膨胀，预言了Hubble定律
\end{itemize}

\subsubsection{阶段二（1930-1960s）}
\par
挫折期，挫折原因：
\begin{itemize}
	\item[1] Hubble定律$v = H_0 d, H_0 = 500 \mathrm{km/s/Mpc}$得$\frac{1}{H_0}\sim \text{宇宙年龄} \sim \text{20亿年}$ \\
	Friedmann模型的理论基础：均匀性宇宙和宇宙演化服从GR
	\item[2] 反推宇宙有初始时刻$\rightarrow$宇宙创生，科学向宗教靠拢
\end{itemize}
\begin{cnote}
	Hubble定律是唯一能够达到宇宙均匀性的膨胀方式
\end{cnote}
\begin{itemize}
	\item 1940s Gamov提出宇宙演化论，观点：一切物质形态都不是亘古不变的
	\item 1950s 理论预言10K左右背景光谱
	\item 1950s中后期 $H_0 \sim 50-100 \mathrm{km/s/Mpc}$，解决了宇宙年龄矛盾
	\item 1965 宇宙微波背景辐射（CMB）发现$\Rightarrow$重新重视Hubble-Friedmann-Gamov宇宙理论
\end{itemize}

\subsubsection{阶段三（1970-now）}
\par 
蓬勃发展，发现：
\begin{itemize}
	\item[1] 微波背景的各向异性
	\item[2] 宇宙加速膨胀 $\rightarrow$ 暗能量（1998年）
	\item[3] 引力波的发现
	\item[4] 暗物质的发现
	\item[5] 暴涨理论的提出
\end{itemize}